1. Are bevel gears mounted on intersecting shafts at angle of other than 90?. A. right angle gears  
B. half gears  
C. inclined gears  	11. 
D. angular gears  
ANSWER: D 
2. Is one in which the pitch angle is 90? that is, the pitch cone has become a plane. 
A. spur gear  
B. crown gear  	12. 
C. worm gear 
D. worm wheel  
ANSWER: B 
3. Is used to transmit power between nonintersecting shafts , nearly always at right angle to each other. 
A. Spur gear   
B. Ordinary gear   
C. Bevel gear  
D. Worm gear 
13. ANSWER: D 
4. The two types of construction for the worm are: 
A. Shell and cylindrical  
B. Shell and zigzag 
C. Shell and integral 
D. Tube and integral 
	ANSWER: C 	14. 
5. The standard pressure angle for fine pitch gears is ____ degrees and is recommended for most applications. 
A. 14. 5? 
B. 21? C. 20? 
D. 16? 
ANSWER: C 
6. The contact ratio of pair of mating spur gears must be well 	15. 
over____ to insure a smooth transfer of load from one pair of teeth to the next pair. 
A. 1.0 
B. 3.0 C. 2.0 
D. 4.0 
	ANSWER: A 	16. 
7. As general rule contact ratio should not be less than about______. A. 1.1 B. 1.3 C. 1.2 
D. 1.4 
17. ANSWER: D 
8. Surface roughness on active profile surface on gear is about ____ pitch. 
A. 30 B. 34 
C. 32 
D. 36 	18. 
ANSWER: C 
9. Tooth breakage on gear is usually a____, 
A. A tensile fatigue  
B. Contact stress C. A crack 
D. None of these 
19. ANSWER: A 
10. GMA means 
A. American German Manufacturers Association 
B. Athletic Gear Main Association  
C. American Gear Metal Association 
D. American Gear Manufacturers Association 
ANSWER: D 
Which of the following does not belong to the group? 
A. Tooth scoring 
B. Tooth breakage 
C. Pitting  
D. toughing 
ANSWER: D 
Well proportioned commercial gears with a pitch line velocity of less than_____ will normally not score if they have a reasonably good surface finish and are properly lubricated. A. 6000 fpm 
B. 7000 fpm 
C. 6500 fpm  
D. 8000 fpm  
ANSWER: B 
Experimental data from actual gear unit measurements are 
seldom repeatable within a plus or minus____ band 
A. 5% 
B. 15% C. 10% 
D. 20% 
ANSWER: C 
Pitting is a function of the Hertzian contract stresses between two cylinders and is proportional to the square root of the ______. A. applied load 
B. the contact stress  
C. the stress 
D. impact ANSWER: A 
When an excitation frequency coincides with a natural frequency. A. unity 
B. resonance 
C. obliquity 
D. sinusoidal 
ANSWER: B 
The average tooth stiffness constant of face is usually 
A. 1.5 to 2 psi 
B. 5 to 6 psi 
C. 3 to 4 psi 
D. 7.5 to 10 psi 
ANSWER: A 
Cast iron shall not be used over 
A. 420?F B. 430?F C. 440?F 
D. 450?F 
ANSWER: D 
When the number of teeth in a pair of meshing gears are such that they do not have a common divisor. 
A. dummy 
B. LCD 
C. addit 
D. hunting 
ANSWER: D 
For internal gears having a 20? pressure angle and full depth teeth, the difference between the number of teeth in a gear and pinion should not less than ____. 
A. 10 
B. 14 C. 12 
D. 16 
ANSWER: C 
20. Zero bevel gears of 20 degrees angle should have a pinion either no less than____. 
A. 15 teeth  
B. 17 teeth C. 16 teeth 
D. 18 teeth 
ANSWER: B 
21. _____ are machine elements thar transmit motion by means of successively engaging teeth. 
A. shaft 
B. sprocket 
C. spline 
D. gear 
ANSWER: D 
22. Height of tooth above pitch circle or the distance between the pitch circle and the top of the tooth. 
A. addendum 
B. dedendum 
C. total depth 
D. tooth depth ANSWER: A 
23. The circle that bounds the outer ends of the teeth. 
A. root circle  
B. pitch circle 
C. addendum circle 
D. dedendum circle  
ANSWER: C 
24. Arc of the pitch circle through which a tooth travels from the first point of contact with the mating tooth to the pitch point. A. line of action 
B. arc of action 
C. arc of action  
D. pitch arc 
ANSWER: B 
25. Is the angle through which the gear turns from the time a 
given  pair of teeth are in contact at the pitch point until they pass out the mesh. A. angle of contact 
B. angle of approach  
C. position angle 
D. angle of recess  
ANSWER: D 
26. Is the angle through which the gear turns from the time a 
particular pair of teeth come into contact until they go out the contact. A. pitch angle  
B. angle of action  
C. angle of approach  
D. none of these  
ANSWER: B 
27. Is the angle through which the gear turns form the time a 
particular pair of teeth come into contact until they are in contact at the pitch point.   
A. angle approach  
B. angle of recess  
C. angle of contact   
D. none of tangent 
ANSWER: A 
28. Arc of the circle through which a tooth travels from the point of contact with the mating tooth to the pitch point 
A. angle of arc 
B. arch of contract  
C. arc of approach  
D. none of the above ANSWER: C 
29. The ratio of the arc of approach to the arc of action. 
A. Ratio and proportion  
B. contract ratio 
C. approach ratio 
D. arc ratio 
ANSWER: C 
30. In a pair of gears it is the plane that contains the two axes, in single gear, it may be any plane containing the axis and the given point.   A. axial plane  
B. pitch plane 
C. surface plane  
D. bottom land 
ANSWER: A 
31. Arc of the pitch circle through which a tooth travels from its contact with the mating tooth at the pitch point to the point where the contact ceases. 
A. arc of recess  
B. arc of approach  
C. arc of contact  
D. arc of intersection 
ANSWER: A 
32. The amount by which the width of the tooth space exceeds the thickness of the engaging tooth on the pitch circles. 
A. clearance  
B. backlash  
C. difference  
D. tooth difference 
ANSWER: B 
33. The circle from which an involute tooth is generated or developed. A. Pitch circle  
B. Contact circle 
C. addendum circle  
D. base circle  
ANSWER: D 
34. The angle, at the base cylinder if an involute gear that the tooth makes with the gear axis. 
A. pitch angle 
B. approach angle 
C. helix angle 
D. none of these 
ANSWER: C 
35. In an involute gear it is the pitch on the base circle or along the line of action. A. critical pitch  
B. helix pitch 
C. diametral pitch  
D. base pitch  ANSWER: D 
36. Is the base pitch in the normal plane. 
A. normal base pitch  
B. Tangential pitch 
C. total pitch  
D. intersecting pitch  
ANSWER: A 
 
37.	Is the base pitch in the axial plane. 
A. axial base pitch  
B. cone pitch 
C. radial pitch  
D. linear pitch  
ANSWER: A 
38. The distance between the parallel axes of sugar gears and parallel helical gears, or between the crossed axes of helical gears and worm gears. A. vertical distance 
B. horizontal distance  
C. displacement 
D. center distance  
ANSWER: D 
39. In a woman gear this is a plane perpendicular to the gear axis and contains the common perpendicular of the gear and the woman axis. A. inner plane 
B. central plane 
C. pitch plane 
D. angular plane ANSWER: B 
40. Length of the chord subtended by the circular thickness arc. 
A. chordal thickness 
B. tooth thickness 
C. space thickness D. flank thickness 
ANSWER: A 
41. The height from the top of the tooth to the chord subtending the circular- thickness arc. 
A. addendum height  
B. tangential height  
C. chordal addendum 
D. addendum circle  
ANSWER: C 
42. Length of the arc of the pitch circle between the centers or other corresponding points of the adjacent teeth. 
A. pitch arc 
B. circular pitch 
C. circular arc 
D. contract arc 
ANSWER: B 
43. The smallest diameter on gear tooth with the which the mating gear makes contact. A. inside diameter  
B. outside diameter  
C. nominal diameter  
D. contact diameter  
ANSWER: D 
44. The maximum compressive stress within the contact area between mating gear tooth profiles. 
A. contact stress B. hoop stress 
C. bearing stress 
D. tangential stress 
ANSWER: A 
45. The lowest permissible water level shall be at a point ____ of the height of the shell. 
A. contact stress B. hoop stress 
C. bearing stress 
D. tangential stress 
ANSWER: B 
 
46.	Is the circular pitch in the normal plane. 
A. Circular pitch  
B. diametral pitch  
C. pitch circle   
D. normal circular pitch  
ANSWER: D 
47. Also known as tooth thickness or the length of the arc between the two sides of a gear tooth, on the pitch circles unless otherwise specified. A. tooth thickness 
B. space thickness  
C. circular thickness  
D. clearance thickness  
ANSWER: C 
48. The amount by which the dedendum exceeds the addendum of the mating tooth 
A. difference  
B. clearance  
C. backlash 
D. none of these 
ANSWER: B 
49. The smallest diameter on gear tooth with which the  mating gear makes. A. pitch diameter  
B. circular diameter  
C. tangential diameter  
D. central diameter ANSWER: D 
50. The ratio of the arc of action to the circular pitch. 
A. approach ratio 
B. conjugate ratio 
C. approach ratio 
D. contact ratio ANSWER: D 
51. Is the curve that satisfy the law of gearing. 
A. involute curve 
B. conjugate curve 
C. fillet curve 
D. bottom land curve 
ANSWER: B 
52. The curve formed by the path of a point on circle as it rolls along a straight line. A. epicycloid  
B. trochoid  
C. hypocycloid  
D. cycloid  
ANSWER: D 
53. The depth of tooth space below the pitch circle or the radial dimension between the pitch circle and the bottom of the tooth space. 
A. dedendum 
B. addendum 
C. total depth 
D. pitch depth 
ANSWER: A 
54. Is also known as root circle or is the circle that bounds the bottoms of the teeth. A. pitch circle  
B. addendum circle  
C. dedendum circle  
D. curve circle  
ANSWER: A 
 
55. The ratio of the number of teeth to the number of millimeters of pitch diameter. 
A. modular 
B. Circular pitch  
C. Diametral pitch  
D. None of the above 
ANSWER: C 
56. Is the diametral pitch calculated in the normal plane and is equal to the pitch divided by the cosine of helix angle 
A. tangential diametral pitch 
B. normal diametral pitch  
C. flank pitch 
D. none of these 
ANSWER: B 
57. That portion of the face width that actually comes into contact with mating teeth, as occasion one member of pair of gears may have a greater face width that the other. 
A. backlash  
B. top land  
C. pitch land  
D. effective face width 
ANSWER: D 
58. The actual torque ratio of a gear set divided by its gear ratio. 
A. ratio and portion   
B. contact ratio  
C. stress ratio 
D. efficiency 
ANSWER: D 
59. When it rolls along the outer side of another circle. 
A. helix 
B. involute 
C. cycloid 
D. epicycloid 
ANSWER: D 
60. A gear with teeth on the outer cylindrical surface. 
A. internal gear 
B. central gear 
C. external gear 
D. worm gear 
ANSWER: C 
61. That surface of the tooth which is between the pitch circle to the top of the tooth. 
A. bottom land 
B. top land  
C. face tooth  
D. surface tooth ANSWER: C 
62. The length of the teeth in axial plane. 
A. Tooth thickness  
B. clearance 
C. Face width 
D. Clearance 
ANSWER: C 
63. Is the surface of the tooth between the pitch cylinder and the addendum cylinder. 
A. surface 
B. face 
C. contact 
D. none of the above  
ANSWER: B 
64. The concave portion of the tooth profile where it joins the bottom of the tooth space. The approximate radius of this curve is called the fillet radius. 
A. fillet curve 
B. conjugate curve 
C. half curve 
D. none of the above 
ANSWER: A 
65.  The maximum tensile stress in the gear tooth fillet. 
A. contact stress 
B. bearing stress 
C. hoop stress 
D. fillet stress  
ANSWER: D 
66. That surface which is between the pitch circle and the bottom land. A. flank 
B. surface finish  
C. flank of tooth 
D. none of these   
ANSWER: C 
67. Is the surface of the tooth between the pitch and root cylinders 
A. flank 
B. surface finish  
C. flank of tooth 
D. none of these   
ANSWER: C 
68. Is the number of teeth in the gear divided by the number of teeth in the pinion A. diametral pitch ratio  
B. tooth ratio  
C. gear ratio  
D. none of these  ANSWER: C 
69. The angle that a helical gear tooth makes the gear axis. 
A. pitch angle 
B. worm angle  
C. helix angle 
D. none of the above 
ANSWER: C 
70. The effective face width a helical gear divided by the gear axial pitch. 
A. rivet overlap 
B. welded overlap 
C. helical overlap 
D. none of these 
ANSWER: C 
71. When it rolls along the inner side of another circle 
A. hypocycloid 
B. cycloid  
C. trochoid 
D. involute 
ANSWER: A 
72. The diameter of a circle coinciding with the tops of the teeth on an internal gear A. internal diameter  
B. external diameter   
C. pitch diameter  
D. none of these 
ANSWER: A 
73. A gear with teeth on the inner cylindrical surface. 
A. internal diameter  
B. external diameter   
C. pitch diameter  
D. none of these 
ANSWER: A 
74. The curve formed by the path of point on a straight line, called the generatrix , as it rolls along a convex base curve. 
A. helix 
B. involute 
C. trochoid D. pitch 
ANSWER: B 
75. Is the top surface of the tooth 
A. top land  
B. bottom land  
C. surface land  D. island 
ANSWER: A 
76. Is the surface of the gear between the fillets of adjacent teeth. 
A. top land  
B. common land  
C. stress land  
D. bottom land  
ANSWER: D 
77. The distance a helical or worm would threated along its axis one revolution of it were free to move axially. 
A. pitch 
B. lead 
C. speed 
D. none of these 
ANSWER: B 
78. The path of contact in involute gears . It is a straight line passing through the pitch point and the tangent to the base circles .   
A. contact action  
B. line action  
C. approach action  
D. approach contact 
ANSWER: B 
79. The distance on an involute line of action through which the point of contact moves during the action of the tooth profile.   
A. distance of action  
B. length of action  
C. line action  
D. approach contact  
ANSWER: B 
80. Is the ratio of pitch diameter in millimeter to the number of teeth, mm. A. diametral pitch   
B. module 
C. circular pitch  
D. none of these 
ANSWER: B 
81. A plane normal to the tooth surfaces at a point of contact , and perpendicular to the pitch plane.   
A. normal plane  B. pitch plane  
C. x and y plane  
D. tangential plane 
ANSWER: A 
82. The diameter of the outside circle .   
A. pitch diameter  
B. inside diameter  
C. inner diameter  
D. outside diameter  
ANSWER: D 
83.	The distance between similar, equally spaced tooth 
surfaces, in a given direction and along a given curve or line.   
A. axial 
B. arc 
C. lead 
D. pitch 
ANSWER: D 
84. Is the angle subtended by the arc on the pitch circle equal in the length to the circular pitch. 
A. helix angle  
B. contact angle 
C. pitch angle 
D. cone angle 
ANSWER: C 
85. The diameter of the pitch circle. 
A. addendum diameter  
B. dedendum diameter 
C. stress area diameter  
D. pitch diameter 
ANSWER: D 
86. A circle the radius of which is equal to the distance from the gear axis to the pitch point A. addendum circle  
B. dedendum circle 
C. root circle  
D. pitch circle  ANSWER: D 
87. Of meshing gears is the point of tangency of the pitch circle. 
A. conjugate point  
B. pitch point  
C. west point 
D. none of these 
ANSWER: B 
88. In a pair of gears it is the plane perpendicular to the axial plane and tangent to the axial plane and tangent to the pitch surfaces. A. addendum plane  
B. pitch plane  
C. surface 
D. none of these 
ANSWER: B 
89. Any plane perpendicular to gear axis . 
A. plane of rotation  
B. axial plane  
C. tangential plane 
D. none of these 
ANSWER: A 
90. The angle between the tooth profile and a radical line at its pitch point. In involute teeth, the angle between the line of action and the line tangent to the pitch circle. 
A. pitch angle 
B. pressure angle 
C. contact angle 
D. helix angle 
ANSWER: B 
91. These are the pitch plane, axial plane, and traverse plane, all intersecting at a point and mutually perpendicular. 
A. Reference plane 
B. Pitch plane 
C. Principal reference plane 
D. contrast 
ANSWER: C 
 
92.	A gear with teeth spaced along a straight line, and suitable for straight line motion. 
A. rock 
B. rack 
C. space width  
D. none of these 
ANSWER: B 
93. The angle subtended at the center of the base circle from teeth origin of an involute to the point of tangency of the generatrix from any point on the same involute. 
A. pitch angle 
B. helix pitch 
C. control angle 
D. roll angle 
ANSWER: D 
94. A circle coinciding with or tangent to the bottoms of the tooth spaces. A. minimum circle  
B. root circle  
C. outside circle  
D. none of these 
ANSWER: B 
95. A plane tangent to the surfaces at a point or line of contract. 
A. tangent plane  
B. normal plane  C. control plane  
D. none of these 
ANSWER: A 
96. An arbitrary modification of a tooth profile whereby a small amount of material is removed near the tip of the gear tooth. A. tip 
B. relief 
C. tip relief  
D. undercut 
ANSWER: C 
97. The width of tooth measured along the pitch circle. 
A. tooth thickness  
B. space thickness  
C. chordal thickness  
D. none of these 
ANSWER: A 
98. The space between the teeth measured along the pitch circle. 
A. three dimensional space  
B. contact space  
C. free space  
D. tooth space ANSWER: D 
99. The actual width dimensions of gear blank. 
A. difference face width 
B. total face width  
C. face width  
D. none of these  
ANSWER: B 
100. Is the radial distance from the addendum circle to the working depth circle. A. whole depth  
B. addendum depth  
C. working depth  
D. none of these  ANSWER: C 
101. The intensity of stress that causes unit strain is known as: 
A. Unit stress 
B. Bulk modulus 
C. Modulus of rigidity 
D. Modulus of elasticity 
ANSWER: D 
102. For steel, the ultimate strength in shear as compared to in tension is nearly: 
A. Same 
B. Half 
C. One-third 
D. Two-third 
ANSWER: B 
103. Select the one that has no unit: 
A. Kinematics viscosity 
B. Surface tension 
C. Bulk modulus 
D. Strain 
ANSWER: D 
104. When a part is constrained to move and heated, it develops: 
A. Principal stress 
B. Tensile stress 
C. Compressive stress 
D. Shear stress 
ANSWER: C 
105. The tensile stress of a material is given by: 
A. Maximum load during test over original cross-sectional area 
B. Average load during test over original cross-sectional area 
C. Maximum load during test over area at the time of fracture 
D. Average load during the test over the area at the time 
of fracture 
ANSWER: A 
106. The size of hole that is drilled in plates for 
A. Equal to the diameter of rivet shank 
B. Slightly smaller than the diameter or rivet 
C. 1.5 to 2 mm smaller than the diameter of rivet for rivets of 25 mm and above size 
D. 1.5 to 2 mm larger than the diameter of the rivet for 
rivets of 25 mm and above size 
ANSWER: D 
107. The horsepower that can be transmitted by a shaft 60 mm diameter at 180 rpm with permissible shear stress of 850 kg/cm2 shall be approximately: 
A. 30-35 
B. 35-50 
C. 50-60 
D. 60-85 
ANSWER: C 
108. A column is called short column when: A. The length is more than 30 times the diameter 
B. Slenderness ratio is more than 120 
C. The length is less than 8 times the diameter 
D. The slenderness ratio is more than 32 
ANSWER: C 
109. Which one is the correct statement about true stress-strain method? 
A. There is no such phenomenon like true stress or true strain. 
B. True stress is load per unit area(actual) and similarly true strain is determined under actual conditions. C. This method can be used for compression test as well 
D. lt is more sensitive to changes in mechanical 
ANSWER: A 
110.	The total strain energy stored in a body is called: 
A. Resilience 
B. Proof resilience 
C. Modulus of resilience 
D. Toughness 
ANSWER: A 
111. A material that is capable of absorbing a large quantity of energy before fracture is called: 
A. Ductility 
B. Toughness 
C. Resilience 
D. shock proof 
ANSWER: B 
112. Coaxing increases the: A. Strength by reversible cycling 
B. Corrosion resistance by spraying 
C. Hardness by surface treatment 
D. Fatigue resistance by over-stressing the metal 
successively ANSWER: D 
113. Two shafts made up of mild steel one having circular cross section and the other being hollow circular with inner diameter half of the outer diameter. The ratio of the torque that can be transmitted in two cases given by: 
A. 2 
B. 17/16 
C. 1 
D. 15/16 
ANSWER: D 
114. For a circular shaft subjected to torque the value of shear stress Is equal to: 
A. Is uniform throughout 
B. Has maximum value at the axis 
C. Has maximum value at the surface 
D. Is zero at the axis and linearly increases to 
a maximum value at the surface of the shaft 
ANSWER: D 
115. In laminated spring the strips are provided in different lengths for: 
A. Economy 
B. Reduction in weight 
C. Improved appearance 
D. Equal distribution of stress 
ANSWER: D 
116. Select the one for which diamond riveted joint can be adopted; A. Butt joint 
B. Lap joint 
C. Double riveted lap joints 
D. All types of joints 
ANSWER: A 
117. Hoop stress refers to: A. Circumferential tensile stress 
B. Compressive stress 
C. Radial stress 
D. Longitudinal stress 
ANSWER: D 
118. Modulus of rigidity can be defined as the ratio of: 
A. Linear stress to longitudinal strain 
B. Stress to volumetric strain 
C. Shear stress to shear strain 
D. stress to strain 
ANSWER: C 
 
 
 
119.	1 Mega newton per square meter is equal to: 
A. 1,000,000 N/mm 
B. 10,000 N/mm 
C. 100 N/mm 
D. 1 N/mm 
ANSWER: D 
120. The value of shear stress changes is induced in the shaft because of the applied couple that: 
A. From maximum at the center to zero at the circumference 
B. From zero at the center to maximum at the circumference 
C. From maximum at the center to minimum at the circumference 
D. From minimum at the center to maximum at the 
circumference 
ANSWER: B 
121. In the design of pulley, key and shaft: A. All three are design for same strength 
B. Key is made weaker link 
C. Pulley is made weaker 
D. Shaft is made weaker 
ANSWER: B 
122. The radial pressure and hoop tension for a thick cylinder is: A. Maximum at inner surface and decreases towards outer surface 
B. Minimum at inner surface and increases towards outer surface 
C. Minimum at inner and outer surface and maximum in middle 
D. Maximum at inner and outer surfaces and 
minimum in middle 
ANSWER: A 
123. Autofrettage is the method of: 
A. Calculating stresses in thick cylinders 
B. Relieving thick cylinders 
C. Pre-stressing thick cylinders 
D. Increasing life of thick cylinders 
ANSWER: C 
124. Ties are load carrying members that carry: 
A. Torsional loads 
B. Axial compressive loads 
C. Axial tension loads 
D. Transverse loads 
ANSWER: C 
125. If the areas of cross sections of square and circular beams are same and both are put to equal bending moment, then the correct statement is: A. The circular beam is more economical 
B. The square beam is more economical 
C. Both the beams are equally strong 
D. Both the beams are equally economical 
ANSWER: B 
	 	MDSP ELEMENTS NO. 3 


	 	MDSP ELEMENTS NO. 3 
 	 


 	

 	

	 	MDSP ELEMENTS NO. 3 
 


 	

